
Интернет — разнороден, т. е. различные приложения на различных узлах сети функционируют на разных аппаратно-программных платформах, и используют различные технологии и языки.  
  
Чтобы связать все это и предоставить возможность одним приложениям обмениваться данными с другими, и были придуманы веб-сервисы.  
  
По сути, веб-сервисы — это реализация абсолютно четких интерфейсов обмена данными между различными приложениями, которые написаны не только на разных языках, но и распределены на разных узлах сети.  
  
Именно с появлением веб-сервисов развилась идея SOA — сервис-ориентированной архитектуры веб-приложений (Service Oriented Architecture).

## Протоколы веб-сервисов

    
На сегодняшний день наибольшее распространение получили следующие протоколы реализации веб-сервисов:  
  

- **[[SOAP]]** (Simple Object Access Protocol) — по сути это тройка стандартов SOAP/WSDL/UDDI
- **[[REST]]** (Representational State Transfer)
- **XML-RPC** (XML Remote Procedure Call)